打工儲錢輸通脹，點搞？

【通脹吃人：唔投資你就正傻仔！】

理財基本上十個人有九個都會做，但講到投資，十個人其實可能只有兩三個人有嘗試。兩個概念到底有何不同之處呢？「理財」是收支平衡的管理，「投資」則是財富增值的渠道。遇到「唔識投資」「怕蝕錢」等理由，相信大部分都只會聯想到老一輩，認為他們思想守舊，不敢投資。根據筆者對身邊人的觀察，90後願接觸投資的人其實並不算多。

＜通脹吃人＞

沒有投資，財富就不會增值。通脹之下，沒有增值的財富便會自動貶值。大多數人都知道通脹的存在，但卻未必會在意通脹的影響。通脹最狠毒之處，就是當通脹率偏低時，大家都不會覺得有什麼大影響。不過，即使是3%左右的通脹率，時間一長，其侵蝕財富的作用卻會非常顯著。

附圖－1：通脹侵蝕財富

1個蘋果賣$10，＄100就可以買到10個。假設3%的通脹率，三年後，＄100就只買到9個蘋果。10個蘋果變到只有9個蘋果，影響其實不算太明顯，大多數人亦未必會太執著吃多或吃少1個蘋果。不過，同樣的通脹率，十年後就只買到7個，二十年後就是5個，三十年後更只有4個。通脹會令財富的購買力下降。

＜通脹難測＞

之不過，通脹是一個難以捉摸的概念，那怕是最傑出的經濟學家，亦未必可以準確預測十年後的物價水平。原因是推動通脹的因素實在太多。消費氣氛輕微轉變，商家控制勞工成本，原材料價格競爭，進口商品價格變動，旅客數目增減等，都是影響到通脹率的潛在因素。

未來十年甚至二十年的通脹率是多少，沒有人可以預測，但這並不代表大家可以無視通脹。因為通脹是一個長存的現象。

附圖－2：香港通脹數據

（來源：Trading Economics）

回顧過去近40年的通脹數據，香港確曾出現過通縮。通縮之下，即使財富沒有增值，其購買力亦會增加。然而，據Trading Economics，香港由1981年至2019年的平均通脹率為4.32%，通脹的出現亦比通縮頻繁。雖然過去的通脹通縮情況未必會完整地重現，但期望通縮成為新常態，財富購買力自動增加，是不現實的。

＜投資抗衡＞

要抗衡通脹對財富所造成的侵蝕，最可行且有效的方法，就是投資。

部分人會因為「怕蝕錢」「唔識所以唔敢掂」而不願接觸投資，但投資並不代表要懂得選股估值，抑或預測大市走勢。投資方法眾多，視乎投資目標，可選工具亦很多。購買通脹掛鈎債券，購買儲蓄保險，都可以算得上是投資，因為兩項工具都有財富增值的作用。

若要貼近通脹，通脹掛鈎債券絕對是合理的選擇，而且香港特區政府的信貸評級優良，蝕本機會不大。若嫌債券的再投資過程麻煩，而且不介意投資期限長，儲蓄保險亦是一個合理的選擇（當然要留意紅利政策，分紅實現率，回本期等）。若願意承受高一點的風險，月供公用股組合亦是一個可行的做法。

即使工資可能會追蹤通脹，但只要你有儲蓄的習慣，就會有財富的累積，有財富就有必要投資增值抗通脹。當然，你可以不作任何儲蓄，工作至壽終正寢。若然你並不打算工作到生命盡頭，又不想辛苦累積的財富被通脹侵蝕，就有必要接觸投資。理財投資開始得越早，結果通常會越理想，拖延時間，抱著「到時先算」的心態，最終就要自食其果。

你要選擇係邊一條路？你早啲決定！🙂

文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。

開財經台無乜意思

由一出細月供三千公用股
到廿歲已經可以有好多錢

我一直有追蹤巴打你
但呢個時勢無咩心機睇財經

復息效應

定期點睇？

期期供廿蚊六合彩

5%應該有一球

加油

當捐錢不如直接捐立場

想打一年工儲錢，月儲到一萬，但係得一年，真係唔識儲

息好低
拎黎供收息股好過

慢慢來啦！

未接觸股票應該點入手好

過*

月供股票 vs 儲蓄保

建議all in 炒孖展

月供個玩法係搵啲穩陣既入手等佢派息？

咁要點救

財富減值

保守啲可以揀公用股 收下息 4-5%長線理應都抵到通脹

投資增值